@proceedings{CORIA-TALN:2023,
    editor = "Servan, Christophe and Vilnat, Anne",
    title = "Actes de CORIA-TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = ""
}


@inproceedings{Besnard-Ettaleb-Raymond-Camelin:CORIA-TALN:2023,
    author = "Besnard, Cl\'ement and Ettaleb, Mohamed and Raymond, Christian and Camelin, Nathalie",
    title = "Qui de DrBERT, Wikip\'edia ou Flan-T5 s'y conna{\^\i}t le plus en questions m\'edicales ?",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes du D\'efi Fouille de Textes@TALN2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-10",
    note = "",
    abstract = "Ce papier d\'ecrit la participation de l'\'equipe LIUM-IRISA \`a la campagne d'\'evaluation DEFT 2023.Notre \'equipe a particip\'e \`a la t\^ache principale. Cette ann\'ee, celle-ci consiste \`a la mise en placed'approches afin de r\'epondre automatiquement \`a des questions \`a choix multiples. Nous avons mis enplace plusieurs syst\`emes, un premier avec une base de connaissances, un second syst\`eme utilisant unmod\`ele g\'en\'eratif, un syst\`eme \`a base de similarit\'e et un dernier syst\`eme combinant un ensemble dedescripteurs.",
    keywords = "base de connaissance, mod\`eles neuronaux pr\'e, entrain\'es, TF, IDF, corpus sp\'ecifique",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/DEFT/479934.pdf"
}


@inproceedings{Bezancon-Boubehziz-Chutaux-Zine-Acensio-Ben-Ltaifa-El-Houda-Ben-Chaabene-Koudoro-Parfait-Briglia-Lejeune:CORIA-TALN:2023,
    author = {Bezan\c{c}on, Julien and Boubehziz, Toufik and Chutaux, Corina and Zine, Oumaima and Acensio, Laurie and Ben Ltaifa, Ibtihel and El Houda Ben Chaabene, Nour and Koudoro-Parfait, Caroline and Briglia, Andrea and Lejeune, Ga\"el},
    title = "SPQR@Deft2023: Similarit\'e Sorbonne Pour les Syst\`emes de Question R\'eponse",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes du D\'efi Fouille de Textes@TALN2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "11-22",
    note = "",
    abstract = "Nous pr\'esentons le travail de SPQR (Sorbonne Question-R\'eponses) au D\'Efi Fouille de Textes 2023 sur la r\'eponse automatique \`a des questionnaires \`a choix multiples dans le domaine de la pharmacologie. Nous proposons une approche fond\'ee sur la constitution de corpus de sp\'ecialit\'e et la recherche de phrases similaires entre ces corpus et les diff\'erentes r\'eponses possibles \`a une question. Nous calculons une similarit\'e cosinus sur des vecteurs en n-grammes de caract\`eres pour d\'eterminer les bonnes r\'eponses. Cette approche a obtenu un score maximal en Hamming de 0,249 sur les donn\'ees de test (0,305 sur le dev) et de 0,0997 en Exact Match Ratio (0,16 sur le dev).",
    keywords = "QCM fran\c{c}ais m\'edical, similarit\'e, n, grammes de caract\`eres, correction automatique",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/DEFT/479909.pdf"
}


@inproceedings{Blivet-Degrutere-Gendron-Renault-Siouffi-Gaudray-Bouju-Cerisara-Flamein-Guibon-Labeau-Rousseau:CORIA-TALN:2023,
    author = {Blivet, Andr\'ea and Degrut\`ere, Sol\`ene and Gendron, Barbara and Renault, Aur\'elien and Siouffi, Cyrille and Gaudray Bouju, Vanessa and Cerisara, Christophe and Flamein, H\'el\`ene and Guibon, Ga\"el and Labeau, Matthieu and Rousseau, Tom},
    title = "Participation de l'\'equipe TTGV \`a DEFT 2023\textasciitilde : R\'eponse automatique \`a des QCM issus d'examens en pharmacie",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes du D\'efi Fouille de Textes@TALN2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "23-38",
    note = "",
    abstract = "Cet article pr\'esente l'approche de l'\'equipe TTGV dans le cadre de sa participation aux deux t\^aches propos\'ees lors du DEFT 2023 : l'identification du nombre de r\'eponses suppos\'ement justes \`a un QCM et la pr\'ediction de l'ensemble de r\'eponses correctes parmi les cinq propos\'ees pour une question donn\'ee. Cet article pr\'esente les diff\'erentes m\'ethodologies mises en oeuvre, explorant ainsi un large \'eventail d'approches et de techniques pour aborder dans un premier temps la distinction entre les questions appelant une seule ou plusieurs r\'eponses avant de s'interroger sur l'identification des r\'eponses correctes. Nous d\'etaillerons les diff\'erentes m\'ethodes utilis\'ees, en mettant en exergue leurs avantages et leurs limites respectives. Ensuite, nous pr\'esenterons les r\'esultats obtenus pour chaque approche. Enfin, nous discuterons des limitations intrins\`eques aux t\^aches elles-m\^emes ainsi qu'aux approches envisag\'ees dans cette contribution.",
    keywords = "classification, multiclasse, multi\'etiquette, approches g\'en\'eratives",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/DEFT/480090.pdf"
}


@inproceedings{Bothua-Hassani-Jubault-Suignard:CORIA-TALN:2023,
    author = "Bothua, Meryl and Hassani, Leila and Jubault, Marie and Suignard, Philippe",
    title = "Participation d'EDF R\\&D au d\'efi DEFT 2023 : r\'eponses automatiques \`a des questionnaires \`a choix multiples \`a l'aide de {\guillemotleft} Larges Mod\`eles de Langue {\guillemotright}",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes du D\'efi Fouille de Textes@TALN2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "39-45",
    note = "",
    abstract = "Ce papier pr\'esente la participation d'EDF R\\&D \`a la campagne d'\'evaluation DEFT 2023. Notre \'equipe a particip\'e \`a la t\^ache de r\'eponse automatique \`a des questions \`a choix multiples issus d'annales d'examens en pharmacie en fran\c{c}ais. Le corpus utilis\'e est FrenchMedMCQA. Nous avons test\'e des Large Language Models pour g\'en\'erer des r\'eponses. Notre \'equipe s'est class\'ee A COMPLETER.",
    keywords = "Gros mod\`eles de langue, Bloom, BloomZ, ChatGPT, Questions \`a choix multiples, pharmacie",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/DEFT/479183.pdf"
}


@inproceedings{Favre:CORIA-TALN:2023,
    author = "Favre, Benoit",
    title = "LIS@DEFT'23 : les LLMs peuvent-ils r\'epondre \`a des QCM ? (a) oui; (b) non; (c) je ne sais pas.",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes du D\'efi Fouille de Textes@TALN2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "46-56",
    note = "",
    abstract = "Cet article pr\'esente un ensemble d'exp\'eriences sur la t\^ache de r\'eponse \`a des questions \`a choix multiple de DEFT 2023. Des grands mod\`eles de langage sont amorc\'es avec les questions afin de collecter les r\'eponses g\'en\'er\'ees. Les r\'esultats montrent que les mod\`eles ouverts sans affinage obtiennent des performances similaires \`a celles d'un syst\`eme supervis\'e fond\'e sur BERT, et que l'affinage sur les donn\'ees de la t\^ache apporte des am\'eliorations.",
    keywords = "Questions \`a choix multiple, DEFT, grands mod\`eles de langage, Amorce, GPT, Affinage LoRA",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/DEFT/479307.pdf"
}


@inproceedings{Labrak-Bazoge-Daille-Dufour-Morin-Rouvier:CORIA-TALN:2023,
    author = "Labrak, Yanis and Bazoge, Adrien and Daille, B\'eatrice and Dufour, Richard and Morin, Emmanuel and Rouvier, Mickael",
    title = "T\^aches et syst\`emes de d\'etection automatique des r\'eponses correctes dans des QCMs li\'es au domaine m\'edical : Pr\'esentation de la campagne DEFT 2023",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes du D\'efi Fouille de Textes@TALN2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "57-67",
    note = "",
    abstract = "L'\'edition 2023 du D\'Efi Fouille de Textes (DEFT) s'est concentr\'ee sur le d\'eveloppement de m\'ethodes permettant de choisir automatiquement des r\'eponses dans des questions \`a choix multiples (QCMs) en fran\c{c}ais. Les approches ont \'et\'e \'evalu\'ees sur le corpus FrenchMedMCQA, int\'egrant un ensemble de QCMs avec, pour chaque question, cinq r\'eponses potentielles, dans le cadre d'annales d'examens de pharmacie.Deux t\^aches ont \'et\'e propos\'ees. La premi\`ere consistait \`a identifier automatiquement l'ensemble des r\'eponses correctes \`a une question. Les r\'esultats obtenus, \'evalu\'es selon la m\'etrique de l'Exact Match Ratio (EMR), variaient de 9,97\\% \`a 33,76\\%, alors que les performances en termes de distance de Hamming s'\'echelonnaient de 24,93 \`a 52,94. La seconde t\^ache visait \`a identifier automatiquement le nombre exact de r\'eponses correctes. Les r\'esultats, quant \`a eux, \'etaient \'evalu\'es d'une part avec la m\'etrique de F1-Macro, variant de 13,26\\% \`a 42,42\\%, et la m\'etrique (Accuracy), allant de 47,43\\% \`a 68,65\\%. Parmi les approches vari\'ees propos\'ees par les six \'equipes participantes \`a ce d\'efi, le meilleur syst\`eme s'est appuy\'e sur un mod\`ele de langage large de type LLaMa affin\'e en utilisant la m\'ethode d'adaptation LoRA.",
    keywords = "Question \`a choix multiples, Domaine m\'edical, Mod\`ele de langue large, TALN",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/DEFT/483407.pdf"
}


@inproceedings{Meoni-Touchent-De-La-Clergerie:CORIA-TALN:2023,
    author = "Meoni, Simon and Touchent, Rian and De La Clergerie, Eric",
    title = "Passe ta pharma d'abord !",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes du D\'efi Fouille de Textes@TALN2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "68-76",
    note = "Nous pr\'esentons les 3 exp\'eriences men\'ees par l'\'equipe ALMAnaCH - Arkhn et leurs r\'esultats pour le D\'Efi Fouille de Textes (DEFT) 2023",
    abstract = "Nous pr\'esentons les 3 exp\'eriences men\'ees par l'\'equipe ALMAnaCH - Arkhn et leurs r\'esultats pour le D\'Efi Fouille de Textes (DEFT) 2023. Les scores sont encourageants mais sugg\`erent surtout de nouveaux \'el\'ements \`a prendre en compte pour r\'eussir ce d\'efi. Nous avons explor\'e diff\'erentes approches avec des mod\`eles de tailles variables et mod\'elis\'e la t\^ache de diff\'erentes mani\`eres (classification multi-labels, implication textuelle, s\'equence \`a s\'equence). Nous n'avons pas observ\'e des gains de performance significatifs. Nos exp\'eriences semblent montrer la n\'ecessit\'e de l'utilisation de bases de connaissances externes pour obtenir de bons r\'esultats sur ce type de t\^ache.",
    keywords = "biom\'edical, pharmacologie, QCM, implication textuelle, affinage avec instruction, TAL",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2023/DEFT/480058.pdf"
}


